
\medskip

%\parbox{0.7\linewidth}{On considère le motif initial ci-contre.
%
%Il est composé d'un carré ABCE de côté $5$~cm et d'un triangle EDC, rectangle et isocèle en D.}
%\hfill
%\parbox{0.28\linewidth}{\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(3,4)
%\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.5,0.5)(2.5,0.5)(2.5,2.5)(1.5,3.5)(0.5,2.5)%ABCDE
%\uput[dl](0.5,0.5){A}\uput[dr](2.5,0.5){B}\uput[ur](2.5,2.5){C}\uput[u](1.5,3.5){D}\uput[ul](0.5,2.5){E}
%\psline(2.5,2.5)(0.5,2.5)
%\end{pspicture}}
%
%\bigskip

\textbf{Partie 1}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Donner, sans justification, les mesures des angles $\widehat{\text{DEC}}$  et $\widehat{\text{DCE}}$.
$\widehat{\text{DEC}}$  et $\widehat{\text{DCE}}$ angles aigus d'un triangle rectangle isocèle ont pour mesure 45\degres.
\item %Montrer que le côté [DE] mesure environ $3,5$~cm au dixième de centimètre près.
D'après le théorème de Pythagore dans le triangle EDC rectangle en D, on a :

$\text{DE}^2 + \text{DC}^2 = \text{EC}^2$, soit puisque $\text{DE} = \text{DC}$, 

$2\text{DE}^2  = 5^2 = 25$, d'où $\text{DE}^2 = 12,5$.

Finalement $\text{DE} = \sqrt{12,5} \approx 3,53$ soit environ 3,5~cm au dixième près.
\item %Calculer l'aire du motif initial. Donner une valeur approchée au centimètre carré près.
L'aire du carré est égale à : $5^2 = 25$.

L'aire du triangle est égale à $\dfrac{\text{DE} \times \text{DC}}{2} = \dfrac{\text{DE}^2}{2} = \dfrac{12,5}{2} = 6,25$.

L'aire du motif est donc égale à : $25 + 6,25 = 31,25$~cm$^2$, soit 31~cm$^2$ au centimètre carré près.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie 2}

\medskip

%\parbox{0.4\linewidth}{On réalise un pavage du plan en partant du motif initial et en utilisant différentes transformations du plan.
%
%Dans chacun des quatre cas suivants, donner sans justifier une transformation du plan qui permet de passer :

\begin{enumerate}
\item %Du motif 1 au motif 2
La rotation de centre B et d'angle 90\degres{} dans le sens horaire.
\item %Du motif 1 au motif 3
La translation de vecteur $\vecteur{\text{AK}}$.
\item %Du motif 1 au motif 4
La rotation de centre B et d'angle 180\degres{} (ou symétrie autour de B).
\item %Du motif 2 au motif 3
La rotation de centre H et d'angle 90\degres{} dans le sens anti-horaire.
\end{enumerate}
%}
%\hfill
%\parbox{0.57\linewidth}{
%\def\motifa{
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(2.1,3.5)
%\psline[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,0)(2.1,0)(2.1,2.1)(1.05,3.22)(0,2.1)(0,0)
%\end{pspicture}
%}%ABCDE
%\def\motifb
%{\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(2.1,3.5)
%\psline(0,0)(2.1,0)(2.1,2.1)(1.05,3.22)(0,2.1)(0,0)
%\end{pspicture}
%}
%\psset{unit=0.75cm}
%\begin{pspicture}(11,10)
%\psline(0,0)(4,0)(5,1)(6,0)(8,0)(8,2)(6,2)(5,1)(4,2)(2,2)(2,0)
%\psline(8,2)(10,2)(11,3)(10,4)(8,4)(10,4)(10,6)(8,6)(7,5)(8,4)(8,2)
%\psline(8,6)(8,8)(6,8)(4,8)(4,10)(2,10)(2,8)(3,7)(4,8)
%\psline(6,8)(6,6)(7,5)(6,4)(6,2)
%\psline(6,6)(4,6)(3,7)(2,6)(0,6)(0,8)(2,8)
%\psline(0,0)(0,2)(1,3)(2,2)(4,2)(4,4)(6,4)
%\psline(1,3)(2,4)(4,4)(2,4)(2,6)
%\psline(0,6)(0,4)(1,3)
%\pspolygon[linewidth=2pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2,4)(2,6)(3,7)(4,6)(4,4)
%\pspolygon[linewidth=2pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4,6)(4,4)(6,4)(7,5)(6,6)
%\pspolygon[linewidth=2pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4,2)(4,4)(6,4)(6,2)(5,1)
%\pspolygon[linewidth=2pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](6,2)(6,4)(7,5)(8,4)(8,2)
%\uput[l](2,4){A} \uput[dl](4,4){B} \uput[ur](4,6){C} \uput[u](3,7){D} 
%\uput[ul](2,6){E} \uput[ur](6,6){F} \uput[dr](6,4){G} \uput[u](7,5){H} 
%\uput[ur](8,4){I} \uput[dr](8,2){J} \uput[dr](6,2){K} \uput[d](5,1){L} 
%\uput[dl](4,2){M}
%\rput(3,5){motif 1} \rput(5,5){motif 2}\rput(7,3){motif 3}\rput(5,3){motif 4}
%\end{pspicture}
%}

\bigskip

\textbf{Partie 3}

\medskip

%Suite à un agrandissement de rapport $\dfrac{3}{2}$ de la taille du motif initial, on obtient un motif agrandi.

%\medskip

\begin{enumerate}
\item ~%Construire en vraie grandeur le motif agrandi.
On dessine un carré de $\dfrac{3}{2} \times 5 = \dfrac{18}{2} = 7,5$~cm de côté.
%\psset{unit=1.5cm}
%\begin{pspicture}(3,4)
%\psframe(0.5,0.5)(2.5,2.5)%ABCE
%\end{pspicture}
\item %Par quel coefficient doit-on multiplier l'aire du motif initial pour obtenir l'aire du motif agrandi ?

La longueur de chaque côté ayant été multipliée par $\dfrac{3}{2}$, l'aire est multipliée par $\left(\dfrac{3}{2}\right)^2 = \dfrac{9}{4} = 2,25$.
\end{enumerate}